В вершинах равнобедренного треугольника со сторонами $a$, $5 a$, $5 a$ находятся неподвижно три небольших
по размерам положительно заряженных шарика, связанных попарно тремя лёгкими непроводящими нитями. Каждый
из шариков, связанных короткой нитью, имеет массу $m$ и заряд $q$. Третий шарик имеет массу $2 m$ и заряд
$5 q$. Короткую нить пережигают, и шарики начинают двигаться. В момент, когда шарики оказались на одной
прямой, скорость шариков массой $m$ оказалась $v$.
\begin{enumtask}
    \item Найдите в этот момент скорость шарика массой $5 m$.
    \item Найдите $q$, считая известными $m$, $v$, $a$.
\end{enumtask}
\answer{
    \begin{enumtask}
        \item $u = v$.
        \item $q = \frac{4}{3} \sqrt{5 \pi \varepsilon_0 m v^2 a}$.
    \end{enumtask}
}
\tags{физтех, 10, электростатика, импульс, энергия}